\subsection{Проектирование базы данных}\label{sec:chapter_2/section_2.2.4}

В выбранном для реализации системы фреймворке Django используется система миграций для базы данных, которая позволяет из моделей автоматически сгенерировать миграции для базы данных командой manage.py makemigrations, поэтому можно описать необходимые сущности в виде классов, и автоматически получится набор миграций для создания базы данных.

Основной объект системы – пользователь. Таблица для пользователей будет состоять из следующих полей: имя, фамилия, электронная почта, пароль, дата последнего входа и дата присоединения к системе (регистрации). Для работы административной панели необходимы также некоторые служебные поля: является ли пользователь суперпользователем и может ли пользователь входить в административную панель.

Пользователю необходимо иметь профиль, там будем хранить дополнительную информацию: настройки публичности профиля, а также имя пользователя в мессенджере Telegram. 
Для создания профиля создадим класс Profile в файле models.py приложения user\_profile:

\begin{ListingEnv}[!h]
    % \captiondelim{ } % разделитель идентификатора с номером от наименования
    % \caption{Программа ,,Hello, world`` без подсветки}\label{lst:hwplain}
    \begin{lstlisting}[breaklines,numbers=none,frame=none]
        class Profile(TimestampedModel):
            id = models.UUIDField(default=uuid.uuid4, primary_key=True, editable=False)
            user = models.OneToOneField(User, on_delete=models.CASCADE, related_name="profile")
            telegram = models.CharField(max_length=255, blank=True, null=True)
            is_public = models.BooleanField(default=True, blank=False, null=False)
    \end{lstlisting}
\end{ListingEnv}

Для реализации функционала поездок создадим 3 модели: гонка, заезд и локация. Таблица гонок будет состоять из статуса (создана, в процессе, завершена или отменена), пригласительного кода – по нему можно приглашать других пользователей присоединиться к поездке, временной лимит гонки в минутах – для реализации различных типов гонок. Также гонке необходимо иметь создателя, тип – историческая или гонка в реальном времени, и дату начала и окончания для отображения в различных списках и фильтрации. К гонке присоединяются заезды через связь «многие-ко-многим» - с помощью данной связи можно отображать результаты гонки.

Заезд – сущность, которая является прохождением гонки конкретным пользователем системы. Его таблица будет состоять из следующих полей: дата старта и окончания, дистанцией в метрах – для удобной сортировки и фильтрации результатов, а также будет иметь связь с пользователем. Заезд также имеет набор локаций для расчета дистанции в метрах и функционала исторических гонок.

Локация – часть заезда, состоит из поля геолокации – широты и долготы, а также имеет время создания для реализации исторических заездов.

Для реализации системы авторизации для GraphQL API необходимо создать базу, которая будет хранить токен, который пользователь сможет получить при авторизации, и должен отправлять с каждым запросом.


Заключительным этапом создания базы данных стало выполнение команд manage.py makemigrations для создания миграций, и manage.py migrate для запуска миграций в базе данных. 

После выполнения данных команд получаем готовую для использования базу данных со следующей схемой:

\begin{figure}[ht]
    \centerfloat
    {
        \includegraphics[scale=0.2]{image_5}
    }
    \caption{Схема реализованной базы данных}\label{fig:image_5}
\end{figure}

